**有線**\[1\]（其中的[英文全稱為](../Page/英文.md "wikilink")，將英文全稱直譯[中文名稱為](../Page/中文.md "wikilink")「青年音樂台」）是[香港有線電視於](../Page/香港有線電視.md "wikilink")1993年10月31日啟播時的其中一條頻道，也是當時唯一由[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電視台經營的音樂頻道](../Page/電視台.md "wikilink")，於有線電視第5頻道播放。台長是[黃志淙](../Page/黃志淙.md "wikilink")，主要介紹歐美流行音樂。

該頻道專門播映[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[台灣和外國](../Page/台灣.md "wikilink")（包括日本、歐美）等等的歌曲[音樂錄影帶](../Page/音樂錄影帶.md "wikilink")，亦有直播遊戲和點唱節目。和現時[無線收費電視](../Page/無線收費電視.md "wikilink")[音樂台的純音樂節目形式不同](../Page/無線收費電視音樂台.md "wikilink")，YMC也有介紹時下年青人的潮流文化、打扮方式及小玩意。

## 歷史

1993年10月31日，[有線電視啟播](../Page/香港有線電視.md "wikilink")，當時本台是以「**[YMC](../Page/香港有線電視YMC台.md "wikilink")**」名義於11台啟播。

YMC的主持，跟其他音樂台一樣，均稱為VJ（Video
Jockey），大部分VJ亦同時兼任電台DJ或模特兒等工作。另外，YMC每年都會舉辦VJ比賽(1997,
1998年停辦)，選出具潛質的新人加入VJ的行列。初期的比賽以考核參賽者的口才、臨場表現、對流行音樂的知識及對YMC的認識為重點；2000年和2001年兩屆改以淘汰賽方式進行，參賽者亦要接受舞蹈、運動、潮流打扮等等的鍛鍊。

YMC開台時以24小時播映，直至2000年1月1日改為每天6:00-22:00播放，並與只於晚上播放的[體育2台共用頻道](../Page/香港有線電視體育平臺#香港有線電視足球台.md "wikilink")。

YMC已於2001年8月17日停播，原有節目改於有線[娛樂台及](../Page/有線娛樂台.md "wikilink")[A台同步播出](../Page/有線第1台.md "wikilink")，時間不變。

2002年1月1日初起，[娛樂台的音樂節目逐步被取消](../Page/有線娛樂台.md "wikilink")，除[歐綺霞](../Page/歐綺霞.md "wikilink")(Monique)及[陸浩明](../Page/陸浩明.md "wikilink")(六號)繼續留守娛樂台外，VJ們亦各散東西。[黃志淙亦曾以自由音樂人身分](../Page/黃志淙.md "wikilink")，為[有線財經資訊台主持節目](../Page/有線財經資訊台.md "wikilink")「[拉近文化](../Page/拉近文化.md "wikilink")」。

## 歌手合約限制

因為香港大部分歌星與[無線電視有合約關係](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，歌星不能亮相香港其他電視台（如有線電視），所以YMC推動廣東歌有一定阻礙。

值得一提的是，當時的粵語歌曲，還未完全流行拍攝Promotional
Video(PV)（供所有媒體播放的音樂錄影帶，有別於[無線電視自資為歌手拍攝的獨家版本](../Page/無線電視.md "wikilink")），就算是供[卡拉OK場所播放的版本](../Page/卡拉OK.md "wikilink")，部份歌曲亦只採用[無線電視所製作的音樂錄影帶](../Page/無線電視.md "wikilink")(MV)。由於這些片段不能在其他電視台播放，在這個情況下，唱片公司通常只用該歌手的舊MV片段或宣傳照製成簡單MV作宣傳歌曲之用（近似現在的「歌詞版MV(Lyric
Video)」，唯不一定加上歌詞）。YMC只會在必須播放的情況下播放此類MV（例如至尊榜冠軍歌，或報導該歌手的新聞動態後）。及後在華語榜被削減至10個排名後，YMC更索性棄用此等MV，導致華語榜的上榜歌曲以國語歌為主，和其他電子傳媒的榜單有很大的差異。

此舉反而令YMC以推動國語歌、日語歌及歐美地區歌曲為主力，補足了當時[無線電視音樂節目一直忽略的外地歌手部份](../Page/無線電視.md "wikilink")。YMC更自稱"The
No. 1 International Channel in Hong
Kong"，並得到香港部分唱片公司的支持，取得部分歐美歌曲音樂錄影帶的香港區首播權/首輪獨家播映權。YMC亦以強勁宣傳攻勢，成功在香港地區捧紅[范曉萱](../Page/范曉萱.md "wikilink")，以及初出道時的[Britney
Spears](../Page/Britney_Spears.md "wikilink")、[Westlife](../Page/Westlife.md "wikilink")、[Steps](../Page/Steps.md "wikilink")、[Puffy等非本地樂壇單位](../Page/Puffy.md "wikilink")。

YMC也成為跟[無線電視沒有合約關係的香港歌手](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")(如樂隊[Beyond及](../Page/Beyond.md "wikilink")[LMF](../Page/LMF.md "wikilink"))的主力宣傳渠道之一；亦曾經是推動香港獨立樂隊的「Rock
On音樂節」的指定電視台。

## YMC取得香港區首輪獨家播映權的部分歌曲

  - [Beyond](../Page/Beyond.md "wikilink") **打不死**
  - [LMF](../Page/LMF.md "wikilink") **大懶堂**
  - [Madonna](../Page/Madonna.md "wikilink") **Music**
      - 其他香港電視台只能播放以Madonna經典MV片段剪接而成的版本 - 此版本YMC亦有播放
  - [Backstreet Boys](../Page/Backstreet_Boys.md "wikilink") **Larger
    Than Live**
      - 其他香港電視台只能播放演唱會版本
  - [Britney Spears](../Page/Britney_Spears.md "wikilink") **(You Drive
    Me) Crazy**


因為MV題材敏感遭其他電視台禁播，經過YMC自行剪接後能夠順利播出的歌曲

  - [椎名林檎](../Page/椎名林檎.md "wikilink") **本能**
  - [Robbie Williams](../Page/Robbie_Williams.md "wikilink") **Rock DJ**
    (只播放前半部份)


YMC自行製作的MV

  - [王志海](../Page/王志海.md "wikilink")、[歐綺霞](../Page/歐綺霞.md "wikilink")、[葉文輝](../Page/葉文輝.md "wikilink")
    **Yeah In 激 YMC**\[2\]
  - [潘納](../Page/潘納.md "wikilink") **青春跳躍地帶**\[3\]
  - [Beyond](../Page/Beyond.md "wikilink") **別怪我**
  - [Steps](../Page/Steps.md "wikilink") **5,6,7,8 (YMC VJ
    version)**\[4\]
  - [張立基](../Page/張立基.md "wikilink") **蛇舞**

## YMC至尊榜

1996年開始，YMC推出「YMC至尊榜」，分廣東榜、國語榜和外語榜，排名各20名，於逢星期五的《青年人民大會》公佈廣東榜及國語榜，星期六的《國際音樂天空》公佈外語榜。「YMC至尊榜」和其他傳媒的金曲榜不同，提倡一人一票，觀眾可以透過電話錄音熱線、傳真、來信或互聯網投票。每週設有數首「新登場至尊歌」，準備在下一星期上榜，取代該星期至尊榜中排名榜末的歌曲，令每週的候選歌曲保持為20首。

由於是全民投票的關係，一首受歡迎的歌曲於上榜首週奪得冠軍，或停留在榜內十星期以上的情況並不罕見。在國語榜公佈三甲名次前，亦接受觀眾來電競猜冠軍得主。

「YMC至尊榜」亦設有總選，於每年一月最後一個星期六，以樂壇頒獎禮形式公布，是香港第五大樂壇頒獎禮。投票形式和至尊榜類似，並在多間唱片店設立投票箱，方便觀眾投票。基於歌星的合約限制，「YMC至尊榜總選」與其他香港的音樂頒獎禮最主要不同的地方是頒獎禮規模小得多，只有與無線電視沒有合約的歌星（如[Beyond樂隊等](../Page/Beyond.md "wikilink")）和唱片公司代表出席，YMC只能以電話訪問本地得獎歌星感受。YMC亦會邀請同期到香港宣傳的台灣、英美樂壇單位擔任表演及頒獎嘉賓。而曾於1月到香港宣傳，但是因為宣傳期不配合，而趕不及出席總選的外國得獎單位，他們的得獎感受會以預錄方式播放。

至於總選的獎項，包括每一個榜的十首入圍金曲、男歌手獎(一名)、女歌手獎(一名)、樂隊(一組)、組合(一組)等。

1996年，有線電視亦提出將「YMC至尊榜總選」加入[聯頒音樂大獎](../Page/四台聯頒音樂大獎.md "wikilink")，但因為「YMC至尊榜」成立不足一年，所以未能加入。有線電視一直被無線電視打壓，1997年以後仍不能實現「五台聯頒」。然而，數年後[新城電台設立以統計香港電子傳媒金曲榜數據的](../Page/新城電台.md "wikilink")「香港流行音樂共和榜」(已取消)，YMC至尊榜華語榜亦於統計之列。

除了總選，至尊榜亦設立季選，逢3、6、9及12月公佈，候選名單為所有在該季(從12月開始算起，3個月為一季)曾經登上至尊榜頭10名的歌曲，透過觀眾投票，選出各榜最高票數的10首歌曲，以組成總選至尊金曲獎的候選名單。

1997年，為了配合[中國流行音樂在香港的推廣](../Page/中國.md "wikilink")，設立「中國推介榜」，在廣東榜時段中，以不設名次的形式，每週推薦數首內地歌曲。此類歌曲仍不會被安排登上國語榜。後來因為外界反應冷淡而取消。

1998年夏季開始，廣東榜及國語榜合併為華語榜。和以往不同，「新登場至尊歌」並不取代榜末歌曲(即每週候選歌曲為23-26首)，每週排名低於第20名的歌曲(除了新上榜歌曲必定能上榜)均自動被除名。

1999年1月起增設日語榜，於逢星期一的《青年人民大會-偶像宅急便》時段中公佈。和其他榜不同，日語榜的排名只有10名，須登上頭5名才能獲得季選候選資格。

2000年起，《YMC人We Wet
Web》取代《青年人民大會》，所有至尊榜的排名統一改為10名，季選候選歌曲亦只以曾登上頭5名的歌曲為基準，選出最高票數的5首歌曲。因為名次減少，如上文所述，沒有PV的粵語歌的上榜機會已被排除，而國語歌亦不限於在香港區的主打歌，導致上榜歌曲跟其他電子媒體的流行榜有很大出入。外語榜亦隨著《國際音樂天空》停播，改於《YMC人We
Wet Web》中公佈。

2001年YMC停播，音樂節目改於[娛樂台播放](../Page/有線娛樂台.md "wikilink")。[有線電視於](../Page/有線電視.md "wikilink")2001年1月舉辦最後一次總選後(當年沒有舉行頒獎禮，只以普通節目形式製作)，沒有再舉辦類似形式的樂壇頒獎禮。專門介紹中港台音樂的獨立節目「Asia
Mon」啟播，華語榜亦被安排於該節目中公佈。

2002年1月，隨著《YMC人We Wet
Web》正式停播，「YMC至尊榜」的歷史亦正式被劃上句號。最後一星期的華語榜冠軍歌曲是[梅艷芳及](../Page/梅艷芳.md "wikilink")[張國榮合唱的](../Page/張國榮.md "wikilink")「芳華絕代」。

## 對年青人潮流文化的推動

由於YMC是一個以年青人為對象的頻道，主力節目《青年人民大會》(以及後期的《YMC人We Wet Web》)對當時流行的潮流文化作出推動，例如：

  - 跳舞機"[Dance Dance Revolution](../Page/勁爆熱舞.md "wikilink")"
      - 引入家用版本作為《青年人民大會 - 星期三玩》的遊戲之一
      - 為到[香港宣傳的](../Page/香港.md "wikilink")[丹麥女子組合](../Page/丹麥.md "wikilink")[SMiLE舉行小型音樂會](../Page/Smile.dk.md "wikilink")
        - 其主唱的歌曲"Butterfly"和"Boys"是當時跳舞機的熱門歌曲
      - 於1999年12月31日在[銅鑼灣](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[時代廣場的倒數活動中舉辦](../Page/時代廣場.md "wikilink")「YMC世紀舞王大賽」\[5\]\[6\]
  - [Hip Hop文化](../Page/嘻哈.md "wikilink")
      - [Breakdance示範及教學](../Page/霹靂舞.md "wikilink")、[塗鴉教學等](../Page/塗鴉.md "wikilink")
  - [ParaPara Dance](../Page/Para_Para.md "wikilink")
      - 播放由「[香港ParaPara舞蹈總會](http://www.parapara.org)」提供的示範錄影帶，並於[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[九龍公園合辦活動](../Page/九龍公園.md "wikilink")
      - 於2001年的VJ大賽中把ParaPara Dance列入訓練項目之一
  - [Line Dance](../Page/Line_Dance.md "wikilink")
      - 「5,6,7,8 跳舞大賽」\[7\]
      - 配合[英國樂壇組合](../Page/英國.md "wikilink")[Steps在](../Page/Steps_\(group\).md "wikilink")[香港的宣傳](../Page/香港.md "wikilink")
        - 其出道歌曲"5,6,7,8"的舞蹈引入了Line Dance的元素
      - 自行拍攝新版「5,6,7,8」MV，由VJ們示範此曲的舞步

另外，在[會考時期](../Page/會考.md "wikilink")，《青年人民大會》會在節目中設立[補習環節](../Page/補習.md "wikilink")，邀請[補習社的知名導師教授回答考試題目的技巧](../Page/補習社.md "wikilink")。

## 曾經播放的主要節目

  - 《青年人民大會》：星期一至五的兩小時直播節目，有點唱和遊戲環節，亦播放音樂錄影帶。
      - (星期一)
        偶像宅急便：介紹日本藝能界最新音樂及資訊，及揭曉日本Oricon大碟及細碟榜十大。每集均有半小時歌手訪問或介紹。初期由Barry和Monique主持，後改由Cyrus和Prima主持。1999年起，於節目時段內公佈至尊榜日語榜。
      - (星期二) Call Line Song："Phone-in"點唱節目。由不同VJ輪流主持。
          - 當時[有線電視官方雜誌](../Page/有線電視.md "wikilink")「有線電視月刊」每一期都會刊登點唱歌曲名單(包括華語、日語、英語歌曲，共60首)，觀眾可使用電話或傳真進行點唱。
      - (星期三) 星期三，玩：Phone-in
        遊戲節目，兩名參賽者透過電話玩遊戲進行對決，設台主制，最多連任兩次。由Brian、Barry、Monique主持。
          - 90年代末，[跳舞機](../Page/跳舞機.md "wikilink")"[Dance Dance
            Revolution](../Page/Dance_Dance_Revolution.md "wikilink")"及「拍拍機」"Bishi-Bashi-Champ"在[香港盛行](../Page/香港.md "wikilink")，節目亦有引入其家用版本作為遊戲的其中一關：以隨機方式選出一首歌(前者)或一個遊戲(後者)，並以電話按鍵當作遊戲控制器操作。
      - (星期四) Call Love Song：以愛情為主題的點唱節目。由不同VJ輪流主持。
      - (星期五)
        YMC至尊榜(廣東榜、國語榜)：倒數YMC至尊榜廣東榜及國語榜(後來合併為華語榜)20大位置，以及公布中國推介榜(1997年)/下星期強勢主打播放的推介華語及外語歌曲(中國推介榜取消後)，亦會分析其他四間電子傳媒的音樂排行榜十大走勢。由蔡康年搭配另一女VJ共同主持，電台DJ
        Mini、卓韻芝、懷鈺皆先後擔任過女主持一職。蔡康年離開YMC後，由Brian頂替男主持的位置。
  - 《YMC人We Wet
    Web》：代替《青年人民大會》的兩小時直播節目，除了流行音樂部分，亦介紹不同潮人、最新潮流衣著及玩意等。每天最後半小時為音樂時段。由不同VJ輪流主持。
      - 「偶像宅急便」被分拆於星期一、三、五播放；後來DJ[鄭嘉輝加入YMC後](../Page/鄭嘉輝.md "wikilink")，更增加星期六的兩小時獨立節目時段「輝Club」。
      - 「Pop
        Barry」由VJ[葉文輝主持](../Page/葉文輝.md "wikilink")，介紹歐美藝人的歌曲及最新消息，於星期二、四播放。前身為《POP樂園》。
  - 《音樂東礦場》：播放香港、中國、台灣和日本的音樂錄影帶。
  - 《音樂西礦場》：播放歐美的音樂錄影帶。
  - 《卡拉BAR》：播放歌曲的[卡拉OK音樂錄影帶](../Page/卡拉OK.md "wikilink")，以廣東歌和國語歌為主。觀眾可透過麗音選擇[卡拉OK聲道](../Page/卡拉OK.md "wikilink")。
  - 《國際音樂天空》：由台長[黃志淙主持](../Page/黃志淙.md "wikilink")，介紹歐美流行音樂，並倒數YMC至尊榜外語榜20大位置。及後因《POP樂園》播映，《國際音樂天空》偏向介紹搖滾歌曲、Hip
    Hop歌曲、跳舞音樂及較冷門的歌曲。黃志淙離職後節目隨即停播。
  - 《YMC音樂年》:
    由前VJ[蔡康年主持的獨立節目](../Page/蔡康年.md "wikilink")，性質和《國際音樂天空》相似，但是選曲上較偏重於流行歌曲。每集均有半小時歌手訪問或介紹，亦會揭曉英國及美國大碟(專輯)榜及細碟(單曲)榜十大。另設有聽眾Phone-in遊戲環節，由兩名聽眾對決，每個回合連續進行10題，每題為一個音樂錄影帶的數秒片段，聽眾須根據畫面提示，搶答歌名或歌手名(或兩者皆須回答)，最先完成作答正確答案者得分，總分較高者為勝。
  - 《POP樂園》：因[蔡康年離開有線電視](../Page/蔡康年.md "wikilink")，而代替《YMC音樂年》播映。由Brian和Prima主持。本節目和《國際音樂天空》作分流，主力介紹歐美偶像歌手、組合的最新消息及流行曲。每集均有半小時歌手訪問或介紹，亦保留聽眾Phone-in遊戲的環節。主持人亦會在節目解答觀眾的來信提問(例如向唱片公司索取新歌MV的進展、來港宣傳的歌手的訪問何時播出等等)。至於搖滾、饒舌歌手及樂隊單位的音樂錄影帶，一般情況下不會在本節目播放。在《YMC人We
    Wet Web》啟播後不久停播，並併入該節目。
  - 《Power Star》:
    每月一次，以YMC該月主打推介的樂壇單位為主題而製作的一小時特輯，通常為該月推出唱片或來[香港宣傳的歐美地區知名歌手](../Page/香港.md "wikilink")，也包括YMC寵愛的華語單位(如[Beyond](../Page/Beyond.md "wikilink")、[范曉萱](../Page/范曉萱.md "wikilink"))。後來改成15分鐘，在最後一個星期連續7天播出。
  - 《New Star》: 和《Power Star》類似，但是改以新晉樂壇單位為焦點人物。
  - 《大韓瘋》:
    由DJ[劉偉恒主持](../Page/劉偉恒.md "wikilink")，每集15分鐘，介紹韓國歌手的最新資訊及歌曲。本節目也是最後一個停播的音樂節目。
  - 《Asia Mon》:
    由VJ[歐綺霞](../Page/歐綺霞.md "wikilink")(Monique)主持，介紹中港台藝人的最新資訊及歌曲。
  - 《Sunday學會》: 以大學生及中學生為對象的校園節目。

YMC有時亦會於晚上時段，播放兒童台不太適宜播放的動畫，例如《[橙路](../Page/橙路.md "wikilink")》及《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》(足本版本)等。

## 主持人

和海外的音樂台一樣，主持人的稱謂一律為「**VJ**」(Video
Jockey)。雖然節目開始前，字幕會顯示VJ的英文名及中文全名，主持人之間均以**英文名**相稱，唯英文名字不易發音(蔡康年、小欣)、沒有英文名字(阿喬、6號)及另有中文藝名者(阿感)除外。

因為YMC為有線電視開台時期創立的頻道之一，自家主持不足，因此主持多以電台DJ兼任為主，後來逐漸由VJ大賽得獎者、年青模特兒、新生代演員取代。亦有部分VJ(如Barry、Prima、Cyrus)因為主持表現出色，獲引薦進入電台DJ界。

  - [林曉峰](../Page/林曉峰.md "wikilink")
  - [黃志淙](../Page/黃志淙.md "wikilink")(Chi Chung)
  - [陳皓雲](../Page/陳皓雲.md "wikilink")(Howard Chan) - 2001年VJ大賽:季軍
  - [蔡康年](../Page/蔡康年.md "wikilink")(Miguel)
  - [王志海](../Page/王志海.md "wikilink")(Brian) - 全能VJ大賽95: 全能VJ大獎及觀眾自選VJ獎
  - [葉文輝](../Page/葉文輝.md "wikilink")(Barry/啤梨) - 全能VJ大賽95
  - [歐綺霞](../Page/歐綺霞.md "wikilink")(Monique)
  - [林澤群](../Page/林澤群.md "wikilink")
  - [彭晴](../Page/彭晴.md "wikilink")
  - [黃啟聰](../Page/黃啟聰.md "wikilink")(Manfred)
  - [潘納](../Page/潘納.md "wikilink")
  - [Ruth](../Page/路芙.md "wikilink")
  - [張丹蕾](../Page/張丹蕾.md "wikilink") - 全能VJ大賽96: 全能VJ大獎
  - [許智豪](../Page/許智豪.md "wikilink")(Jonathan) - 全能VJ大賽96: 活力VJ獎和觀眾自選VJ獎
  - [周子駒](../Page/周子駒.md "wikilink")(Cyrus)
  - [黃頣雅](../Page/黃頣雅.md "wikilink")(Prima)
  - [陳慶龍](../Page/陳慶龍.md "wikilink")(Kenny) - YMC夏世紀VJ大賽99: 冠軍
  - [卓葦喬](../Page/卓葦喬.md "wikilink")(阿喬)
  - [陸浩明](../Page/陸浩明.md "wikilink")(6號)
  - [黎倩婷](../Page/黎倩婷.md "wikilink")(Rita) - 酷型VJ2000大激戰: 冠軍
  - [雷凱欣](../Page/雷凱欣.md "wikilink")(Vonnie/小欣) - 酷型VJ2000大激戰: 亞軍
  - [歐陽燕兒](../Page/歐陽燕兒.md "wikilink")(Vicky) - 酷型VJ2000大激戰: 季軍
  - [王耀祖](../Page/王耀祖_\(藝人\).md "wikilink")(Joe/阿祖) - 酷型VJ2000大激戰: 第四名
  - [駱遜文](../Page/駱遜文.md "wikilink")(Rubbish) - 酷型VJ2000大激戰
  - [蔡冕麗](../Page/蔡冕麗.md "wikilink")(Mini)
  - [卓韻芝](../Page/卓韻芝.md "wikilink")(Vincci/芝See菇Bi)
  - [陳雪蓮](../Page/陳雪蓮.md "wikilink")(Halen/懷鈺)
  - [鄭家輝](../Page/鄭家輝.md "wikilink")
  - [劉偉恒](../Page/劉偉恒.md "wikilink")(Benny)
  - [陳自瑤](../Page/陳自瑤.md "wikilink")(YoYo)
  - [黎國輝](../Page/黎國輝.md "wikilink")(Plato/阿感)
  - [袁偉豪](../Page/袁偉豪.md "wikilink")(Ben)
  - [王澤聲](../Page/王澤聲.md "wikilink")(聲仔)
  - [張鷺玲](../Page/張鷺玲.md "wikilink")(L2)
  - [白泳安](../Page/白泳安.md "wikilink")(Crystal)
  - [李穎雯](../Page/李穎雯.md "wikilink")(雯雯)
  - 2001年VJ大賽的頭三甲得主

## 2002年後有線電視的音樂節目及事務發展

### 有線娛樂新聞台

### 2007年-2009年：驕陽音樂、驕陽星藝館

#### 線動真音樂大賽

#### 旗下歌手列表

### 2010年：HKRIA版權風波以後

### 自製音樂節目列表

#### 播放中

#### 已停播

## 參考

  - 香港有線電視網站

## 外部連結

  - [香港有線電視](http://www.cabletv.com.hk)

## 參考文獻

[YMC台](../Category/香港有線電視.md "wikilink")
[Category:1993年成立的電視台或電視頻道](../Category/1993年成立的電視台或電視頻道.md "wikilink")
[Category:香港已停播的電視頻道](../Category/香港已停播的電視頻道.md "wikilink")

1.  根據VJ(主持人)多次在節目所述，因為頻道名稱的「C」意為「Channel」，已包含「台(頻道)」的定義，因此頻道正確名稱為「YMC」而非「YMC-{台}-」。與現有頻道「有線HMC」不在頻道名稱後加上「-{台}-」的情況相同。

2.  <http://www.brianwong.ws/new2ndvjcon.htm>

3.
4.  <http://www.brianwong.ws/new5678.htm>

5.  <http://www.brianwong.ws/newcountdown.htm>

6.  <http://www.brianwong.ws/newdance.htm>

7.